# Брзи уно

Често ме људи питају које игре играм,
и увек морам да споменем и ову.
Пуно, наручито егзотичних игара
су много теже да се опишу него да се разумеју,
и ово пишем да у будуће могу организовано да то урадим,
или барем да имам линк који могу да пошаљем заинтересованима.

Ово је варијација познате комерцијалне игре [uno]()
која колико ја знам ексклузивна на сајту
[Quenten C's playroom](https://qcsalon.net/)
чији је корисници увек зову "уно".[^opcije]
Компанија која производи уно карте није измислила ова правила.

[uno]: https://en.wikipedia.org/wiki/Uno_(card_game)
[^opcije]: Ако будемо педантични, по заданом уно на том сајту
је малтене исти као и званични уно,
али готово свако укључује одређене опције
    што претвара игру у верзију која се описује на овој страници.

## Шпил

Шпил се састоји од 108 карата:

* 10 бројчаних карата од 0 до 9,
  у свакој од четири боја
  (жута, црвена, плава, зелена)
  две копије сваке карте осим нула,
  које има само једна у свакој боји.
* 3 специјалне карте скип, реверс, и вуци две, две копије у свакој боји.
* 8 дивљих карата, 4 wild и 4 wild draw 4.

## Ток игре

### Основна нормална правила

Основна правила су иста као и за класичан уно.
Свако добија по седам карата,
једна почиње гомилу,
кад је на тебе ред карта треба да има исту боју или знак,
специјалне карте имају исте ефекте.

Може се играти вуци 2 на вуци два, па се сабирају,
наредни играч мора да вуче колико би претходни
и на то још две.
Исто важи за вуци 4.

Вуци 4 се увек може играти,
осим када играч има карте у истој боји као и врх гомиле.
Играч који ипак игра вуци четири "блефира"
и наредни играч може да га прозове,
на playroom се то углавном зове
"f" по тастеру који се притисне.
Ако је управу, онда блефер вуче карте које би изазивач вукао
и на то још две, ако није блефер онда изазивач вуче исто толико карата.

Ово су све поприлично честа правила,
и важе када је играч тренутно на потезу.
Наравно, то није крај.

### Низови

Ако је тренутно на потезу играч после Вас,
онда можете да баците карту исте боје али суседног броја,
нпр. на црвену осмицу можете бацити црвену 7 или 9.
на 9 се може играти 0 и обрнуто.

Може се више карата играти на ови начин,
све докле су исте боје,
и све су у добром низу.

Специјалне карте и дивљаци се не могу играти на овај начин.

### Ускоци

Кад год Ви нисте на реду
можете "ускочити" тако што баците карту истог знак као и врх гомиле.

Ако сте бацили бројчану карту,
онда сте Ви на реду и можете поново играти карту.

Специјалне карте имају свој ефект на особу после Вас,
где реверс прво мења ток игре па онда наредна особа по новом редоследу игра.
Када се ускочи са вуци два онда се ефекти сабирају,
стим да ако је неко вукао карте онда жбир почиње од почетка.
У рачунарској верзији све карте се вуку од једном,
ко је довољно луд да ово покуша да игра у правом животу
би требао да одлучи шта се деси ако неко ускочи са вуци две
док неко вуче карте.

Не може се ускочити на или са дивљацима.

Ако сте ускочили са бројчаном картом морате играти,
ако немате карту да баците морате вући.

## Бодовање

Рунда се заврши када неко више нема карата.
Победник рунде добија 0 бодова,
дотле други добијају казнене бодове за карте које су им остале.
Они су исти као и у класичној игри:
број на карти за бројчане,
20 за специјалне,
и 50 за дивље.
Када играч има више од неког броја бодова
он испада из игре.

Ово је другачије него у званичној игри,
где победник добија победничке бодове
за карте које су остале у туђим рукама
и када једно ид играча стигне неки број бодава
онда је победио.

У онлајн верзији постоји казна од 3 бода за лош ускок,
у уживо играма за тако нешто је потребан соко који може да држи сто бројева у глави.

## Коментари и савети

Ова игра има скроз другачији карактер од званичног uno.
Постоји много већи акценат на брзу реакцију и планирање.

Од велике је помоћи да рука буде сортирана по знаковима,
и да дивљаци буду посебно одвојени.

Дивљаци се могу играти само када сте ви на потезу,
па их је најбоље одиграти што пре.
мада некад вреди држати један као последњу карту за сигурну победу.

Због начина бодовања јако се исплати имати мали број карата на крају рунде.
Чак и ако неко не победи и једну рунду
ако су други лоше среће,
што је лако у овој игри,
он може бити у најбољој позицији
што се тиче бодова.

Као у свим играма са картама
вредно је памтити марфијев закон:
"Ако лоше може да се деси, онда ће се десити".
